Argumentiranje je svakodnevno korištena vještina obrazlaganja
zauzetog stajališta s ciljem uvjeravanja publike \citep{walton1990reasoning}.
Ukoliko ovaj seminar nije dovoljno dobar za položiti predmet, 
mogu se poslužiti argumentima koji će tvrditi suprotno s
ciljem uvjeravanja profesora. Pojavom interneta i 
društvenih mreža, 
argumentiranje je postalo pristupačnije no ikad; Reddit,
jedna od najvećih platformi za rasprave, 
imala je 542 (234 različitih) milijuna posjetitelja
mjesečno u 2017.\ godini\footnote{Broj preuzet s 7.1.2018. s https://en.wikipedia.org/wiki/Reddit}.

Argumentacija ima različite oblike i primjene: već spomenute online rasprave
za ili protiv uvođenja valutne klauzule,
nadmetanje odvjetnika za pobjedu u pravnim slučajevima ili
argumentiranje što je originalan doprinos u sklopu znanstvenih radova.
Argumentacija se tako vodi u nizu rasprava različitog formata
i strukture. Neke rasprave, kao online rasprave, nemaju 
strukturu ili pravila, dok 
znanstvene rasprave predstavljalju potpunu suprotnost 
s dobro definiranom strukturom rasprave (motivacija, hipoteza, 
dokaz, eksperimenti, zaključak). 
Strukturiranje rasprava olakšava ulazak novih igrača
u raspravu, kao i kritičku analizu rasprave. Novi korisnik
će lakše uvidjeti koji da argumenti bez dokaza su uglavnom
manje uvjerljivi. 
Kako izvora argumentacije ima mnogo, korištenje računala 
nameće se kao prirodan izbor za pomoć pri analizi. 
Računalna obrada argumentacije razvija se vrlo intenzivno u zadnjih 20 godina
s ciljem strukturiranja rasprava, 
donošenja novih zaključaka iz postojećih izjava
i evaluacije valjanosti argumentacije. 

% -- Sav taj online resurs predstavlja ogroman neiskoristeni izvor podataka.
% Online rasprave. Spomenuti kako su resursi nestrukturirani te kao je to jedan
% od primarnih razloga neiskorištenog potencijala argumentacijskih resursa. 
% Približiti idealnu Semantičkog weba. 

U ostatku seminarskog rada, objasnit će se pojmovi vezani uz
argument i argumentaciju (poglavlje~\ref{chap:arg}), definirati što je
računalna argumentacija i zašto je potrebna (odjeljak~\ref{chap:rac_arg}).
Nakon uvoda u računalnu argumentaciju, govorit će se o dijelovima
računalne argumentacije: 
predstavljanju argumentacije u računalu (poglavlje~\ref{chap:aif}),
analizi argumentacije (poglavlje~\ref{chap:analysis} i
evaluaciji argumentacije u računalu (poglavlje~\ref{chap:eval}).

% \section{Primjer}
% 
% -- U ovom primjeru prvo opisujemo problem koji se rješava. Ideja s ovim
% primjerom je završiti na dijagramu iz Rationalea koji onda spaja različite
% resurse i donosi zaključak
% 
% -- 2. Opisujemo okolnosti problema, koja sva znanja imamo na raspolaganju. 
% Npr. na jednoj internet raspravi su rekli X, u znanstvenom članku su otkrili
% dokaz Y, javno mnijenje ljudi na online diskusijama je Z

 %Argumentiranje i rasprave su sastavni dio naših zivota. Internetske rasprave 
 %jedan su od najzastupljenijih oblika rasprave danas. Prema istraživanju iz
 %2006. (referenca) 
 %
 %Prema istraživanju iz 2017, Reddit (jedna od najpopularnijih internetskih
 %stranica zasnovana na raspravama je 12. najposjećenija stranica u SAD-u, 25. u
 %cijelom svijetu. [referenca]. 
 %
 %Okruženje u kojem se riječ može argument pojaviti iznimno je bogato.
 %Pretraživanjem pojma argument putem najveće enciklopedije na internetu,
 %Wikipedije, moguće je dobiti sve poveznice na argument u mnogo različitih
 %domena\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Argument  (disambiguation)}}.
 %
 %Na današnjem webu, Web 2.0,korisnici mogu komunicirati s drugim korisnicima ili
 %web uslugama \engl{web services}, ali moguća je i interakcija između dvaju web
 %usluga. Sadržaj koji se prikazuje ograničen je dobro poznatim \emph{HTML}
 %jezikom \engl{HyperText Markup Language}. 
 %
 %Argumentima je moguće odgovoriti na pitanja: \emph{Zašto je donesena ta odluka?
 %Koje su prednosti novog zakona? Koje su mane novih mobitela?} Stoga, poznavanje
 %argumenta u korist neke teze predstavlja iznimno traženu informaciju u mnogim
 %područjima ljudskog djelovanja kao što su politika, industrija, zakonodavstvo i
 %druge. 
 %
 %Izdvajanjem argumenata iz teksta bavi se područje analiza podataka
 %\engl{information extraction}.   
 %
 %Argumenti se često referenciraju jedni na druge, pa je tako moguće jednim
 %argumentom osporiti ili ojačati drugi. Povezanost argumenata stvara podlogu za
 %stvaranje mreže argumenata grafičkim putem. Dosadašnji pokušaji strukturiranja
 %argumenta grafičkim putem rezultirali su izradom stabala argumenata.  
